\begin{abstract} %\label{summary}

L'avvento delle architetture \gls{cmp} nelle piattaforme di computazione permette la co-locazione di applicazioni, che eseguono contemporaneamente sullo stesso chip. Queste architetture sono alla base delle piattaforme di calcolo distribuito, in particolare dei recenti ambienti di cloud-computing. Questi ambienti gestiscono un insieme di applicazioni variegato e difficilmente predicibile, che causa crescenti fenomeni di contesa sulle risorse condivise, dal momento che le applicazioni che eseguono su cores differenti possono interferire fra di loro nell'utilizzo di diverse risorse hardware. Perci\`o, l'isolamento delle applicazioni diventa un aspetto fondamentale per assicurare le prestazioni e la qualit\`a del servizio, o \gls{qos}, in tali ambienti. Fra vari componenti, la cache di ultimo livello, o \gls{llc}, \`e una delle risorse pi\`u contese, ed \`e fondamentale per assicurarne le prestazioni delle applicazioni. Nonostante tale fenomeno sia ben noto nella ricerca, anche i pi\`u recenti \gls{cmp} comunemente reperibili sul mercato server non offrono meccanismi efficaci per alleviarla, e nessuna soluzione con largo consenso esiste ancora.

\emph{Page coloring} \`e una tecnica ben nota nella letteratura che permette di partizionare ls \llc dei comuni processori server. Questa tecnica sfrutta il posizionamento dei dati nella memoria centrale per controllare la loro posizione nella \llc. L'evoluzione delle architetture \gls{cmp} ha accresciuto il numero di livelli di cache e introdotto importanti modifiche, mentre il funzionamento del page coloring su tali gerarchie di cache non \`e stato studiato dettagliatamente. Questo lavoro si prefigge di investigare i possibili vantaggi, limitazioni e compromessi che derivano dall'utilizzo del page coloring su queste architetture. In particolare, i recenti \glspl{cmp} di Intel, ossia quelli della famiglia Sandy Bridge, adottano un indirizzamento della \gls{llc} basato su hash. Questo schema di indirizzamento cambia come i dati vengono mappati nella \llc e, di conseguenza, l'efficacia del page coloring. Considerando tali cambiamenti, questo lavoro si prefigge di adattare il page coloring alle pi\`u recenti architetture Intel, che equipaggiano le piattaforme cloud.

Secondo la nostra visione, le applicazioni cloud possono trarre beneficio dal page coloring, sfruttando l'isolamento delle applicazione nella \llc per soddisfare requisiti di \gls{qos}. Per dimostrare la nostra intuizione, abbiamo realizzato \system, un'implementazione del page coloring per il kernel Linux che partiziona le moderne \glspl{llc} per insiemi di applicazioni definiti dall'utente. Abbiamo valutato \system con un insieme di applicazioni di riferimento computazionalmente intensive per mostrare la sua efficacia, per discutere infine i risultati di questo lavoro, i limiti e possibilit\`a di ricerca futura.

Questo lavoro \`e organizzato come segue:
\begin{itemize}
\item il capitolo \ref{chap:intro} d\`a una visuale di alto livello delle piattaforme cloud e dei maggiori problemi che queste devono affrontare per soddisfare le richieste degli utenti, ottimizzando contemporaneamente l'utilizzo delle risorse computazionali
\item il capitolo \ref{chap:bckg} fornisce le conoscenze necessarie, spiegando l'architettura delle moderne \glspl{llc}; inoltre, mostra come controllare la memoria fisica permette di controllare la \gls{llc} e di conseguenza, come lo strato software gestisce la memoria fisica
\item il capitolo \ref{chap:soa} mostra le tecniche per ottenere isolamento nella \llc, offrendo una visione generale dello stato dell'arte e delle attuali problematiche irrisolte
\item il capitolo \ref{chap:design} discute le scelte progettuali alla base di \system nel contesto delle moderne gerarchie di cache, con particolare riferimento alle recenti architetture Intel
\item il capitolo \ref{chap:sandy_reverse} approfondisce l'architettura Intel Sandy Bridge ricostruendo la funzione di hash di tali \glspl{cmp}
\item il capitolo \ref{chap:implem} spiega come \system viene implementato nel kernel Linux, basandosi sulle linee guida progettuali esposte in nel capitolo \ref{chap:design} e sui risultati del capitolo \ref{chap:sandy_reverse}
\item il capitolo \ref{chap:results} riporta i risultati ottenuti eseguendo \system con un insieme di applicazioni di riferimento, mostrando come esso pu\`o migliorare l'isolamento e fornire rigorose garanzie sulle prestazioni delle applicazioni
\item infine, il capitolo \ref{chap:conclusion} discute i risultati, i limiti e possibili lavori futuri che derivano dalla soluzione proposta, nel contesto delle piattaforme cloud
\end{itemize}

\end{abstract}